\chapter{Analisi preliminare}
Nella parte introduttiva abbiamo parlato delle varie soluzioni che sono state messe in piedi nel corso degli anni dall'Università di Durham per la raccolta e la divulgazione dei dati riguardanti esperimenti di fisica delle alte energie. Come abbiamo già spiegato in dettaglio il nuovo portale vuole sia essere il nuovo punto di accesso per tutti gli esperimenti HEP che il portale per la ricerca degli esperimenti realizzati nei vari anni. Ed è proprio quest'ultima parte che a noi è interessato analizzare e, per quanto possibile, provare a migliorare.

%Fin qui tutto perfetto, il problema nasce quando si vogliono effettuare
%
%Dopo questa prima fase introduttiva ci cominciamo ad entrare nel dettaglio del lavoro svolto e di come quest'ultimo sia stato suddiviso in due parti distinte ma logicamente collegate. In particolare in questa tesi ci si \' concentrati sulla parte di definizione dello 
%
%Prima di partire con lo sviluppo di una soluzione è stato indispensabile ragionare con tutte le parti in gioco al fine di capire meglio le varie strade che si potevano percorrere per raggiungere il nostro traguardo.

\section{Definizione dell'obiettivo}
Per definire il nostro obiettivo la prima cosa da fare è capire il perch\'e la soluzione che è operativa ora non ci è sufficiente. 

Nell'ottica del progetto MineHep noi abbiamo la necessità di un sistema che raccolga un'ingente mole di dati in continua crescita, sul quale si possano eseguire ricerche per mettere in relazione esperimenti diversi in ambiti anch'essi differenti. L'obiettivo dato da MineHep è quello di \textbf{ricercare nuova fisica} mettendo in relazione tutti gli esperimenti documentati a disposizione. Con gli strumenti a disposizione del fisico allo stato attuale, non è possibile a causa di alcune carenze che erano (e sono tuttora) insite nei sistemi di raccolta e ricerca dati disponibili. 

%Dopo aver letto la Sezione \ref{data_warehouse} riguardante il DW/BI si intuisce quanto 
\subsection{Problematiche HepData}
La prima soluzione studiata dall'Università di Durham per cercare di rispondere alle esigenze dei fisici prevedeva un classico database relazionale MySQL con uno schema entità-relazioni normalizzato nel quale venivano memorizzati i dati dei vari esperimenti. Lo schema è quello mostrato in Figura \ref{original_mysql_hepdata_schema}.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/original_mysql_hepdata_schema.png}
	\caption{Schema originale ER HepData}
	\label{original_mysql_hepdata_schema}
\end{figure}
Sebbene non siano chiari tutti i dettagli è invece chiaro come ci sia una forte strutturazione dei dati, il che è un bene dal punto di vista della chiarezza ma si rivela un grosso problema quando si intende lavorare sui dati per metterli in relazione tra loro. Eseguire query di analisi su grandi set di dati in questa forma si può rivelare \textbf{difficile} per un utente che non ha molta padronanza del linguaggio SQL ma soprattutto \textbf{deleterio} in termini prestazionali a causa dei tanti \emph{join} presenti tra le tabelle \cite{database_vs_datawarehouse}. Per questi e altri motivi, negli ultimi anni è stato deciso che questo tipo di soluzione doveva essere sostituita, a favore di nuove tecnologie e strumenti più potenti e performanti.

\subsection{Problematiche \emph{hepdata.net}}
\label{hepdata_prblems}
Proprio in quest'ottica di rinnovamento nasce il progetto che ha portato alla creazione del nuovo portale HEPData. Supportato dal motore di ricerca Elasticsearch, permette di effettuare ricerche in maniera distribuita, \emph{multitenant}\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Multitenancy}} e \emph{full-text}. Per poter utilizzare i vantaggi di questa tecnologia tutti i dati presenti nel vecchio database sono stati migrati nella nuova applicazione sotto forma di file testuali di tipo YAML. A questo punto attraverso Elasticsearch, questi file (uno per ogni analisi sperimentale) sono stati indicizzati attraverso metadati come:
\begin{itemize}
	\item \emph{Reactions}
	\item \emph{Obsevables}
	\item \emph{Cmenergies}
	\item \emph{Authors}
\end{itemize}

La ricerca delle analisi sperimentali attraverso questi parametri risulta molto veloce ed efficiente, ma è l'impossibilità di ricercare attraverso altri parametri \textbf{il vero difetto} di HEPData. Per esempio, allo stato attuale risulta impossibile effettuare una ricerca del tipo:
\begin{center}
	{\large "Dammi tutti i valori che assume $LAMBDA\_THETA$ quando l'impulso trasversale $J/psi$ è nel range $[2, 3]$ GeV"}
\end{center}
Lasciando da parte il significato fisico della richiesta (ammesso che ne abbia), è evidente che non si posseggono strumenti per rispondere ad una domanda così generale e che potenzialmente può riguardare centinaia di esperimenti. Il fatto di poter ricercare in maniera trasversale tra i dati dei vari esperimenti non è assolutamente cosa da poco. Nell'era dei \emph{Big Data}, avere uno strumento che permetta di mantenere e ricercare in maniera efficiente su vaste moli di dati lascia spazio anche all'applicazione di algoritmi di intelligenza artificiale in grado di mettere in relazione esperimenti che all'uomo possono non sembrare affatto correlati.

\subsection{Soluzione alternativa}
A questo punto, che siamo in grado di comprendere i limiti della soluzione posta in essere, possiamo addentrarci nella ricerca di una più mirata alle nostre esigenze.
Per fare questo abbiamo pensato che le tecniche di DW/BI, illustrate nel secondo capitolo, sarebbero state adatte per raggiungere il nostro scopo. Anche se nate per rispondere ad esigenze decisionali aziendali, il DW/BI, è comunque uno strumento di analisi dati \textbf{consolidato} e \textbf{affermato}.

La nostra idea è stata quella di progettare uno schema a stella del tipo mostrato in Figura \ref{base_star_schema}.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{img/base_star_schema.png}
	\caption{Schema a stella concettuale di MineHep}
	\label{base_star_schema}
\end{figure}
Di questo schema, lasciando da parte tutti i dettagli che andremo via via a spiegare, si deve notare la centralità della tabella dei fatti, \emph{YAxisFacts}, che conterrà i dati grezzi di tutti gli esperimenti e intorno a questa, 8 dimensioni che le "orbitano" attorno. Queste ultime sono:
\begin{itemize}
	\item \textbf{ReactionsDim}: è la dimensione delle reazioni (come ad esempio: $ P P \implies Z + X$).
	\item \textbf{ReactionStateDim}: è la dimensione \emph{dello stato} delle reazioni; contiene più dettagli sulle reazioni della precedente riguardo a chi siano le particelle nello stato iniziale e finale.
	\item \textbf{PaperDim}: è la dimensione delle pubblicazioni; contiene alcuni importanti metadati come ad esempio il titolo delle pubblicazioni, l'InspireID, il DOI e il nome dell'esperimento.
	\item \textbf{ObservablesDim}: è la dimensione degli osservabili, ovvero di quelle grandezze che possono essere misurate direttamente tramite le operazioni e gli opportuni strumenti di misura, oppure indirettamente attraverso il calcolo analitico (come ad esempio: $ASYM$, $SIG$, etc.)
	\item \textbf{KeywordsDim}: è la dimensione che contiene tutte le \emph{keyword} che possiamo associare ad un dato (per esempio: \emph{Photoproduction},  \emph{Cross Section}, etc.).
	\item \textbf{PropertiesDim}: è la dimensione delle proprietà; al suo interno si trovano valori numerici associati a singole proprietà di una misurazione.
	\item \textbf{XAxesDim}: è forse la più importante dimensione; associa ai valori della Y (tabella dei fatti) un contesto, ovvero uno (o più) valori dell'asse X.
	\item \textbf{YErrorDim}: è la dimensione degli errori; qui sono contenuti tutti gli errori associabili ad una misurazione.
\end{itemize}

\subsection{Vantaggi della soluzione proposta}
I vantaggi di questo tipo di approccio sono molteplici, infatti se lo schema a stella è ben costruito possiamo:
\begin{itemize}
	\item avere una struttura chiara e semplice da interrogare
	\item eseguire query in maniera rapida, grazie al ridotto numero di \emph{join}
	\item interrogare il sistema non solo attraverso: \emph{Reactions}, \emph{Obsevables}, \emph{Cmenergies} e \emph{Authors} (come è adesso HEPData), ma anche utilizzando tutti quegli attributi presenti nelle 8 dimensioni.
\end{itemize}

\subsection{Svantaggi della soluzione proposta}
Come vedremo nel seguito, per i dati con cui abbiamo a che fare, lo schema a stella è soggetto a delle limitazioni che devono essere attentamente analizzate in modo da non eliminare i vantaggi appena elencati.

\section{Organizzazione del lavoro}
Adesso che è chiara la direzione intrapresa spendiamo qualche parola su come è stato organizzato il lavoro.

Il primo passo verso la realizzazione del nostro schema a stella è quello di capire quale tra le due fonti di dati (HEPData/HepData) si adatti meglio alle nostre esigenze e ci fornisca il maggior numero di informazioni. Una volta presa questa decisione passeremo a studiare come i dati possano essere importati, attraverso una procedura di ETL, nel nuovo schema.

\subsection{Scelta della sorgente dati}

Una delle prime e più dibattute scelte che sono state fatte riguarda la questione: "\textit{Da dove importiamo i dati delle pubblicazioni?}". Come abbiamo già evidenziato nell'introduzione le possibilità sono principalmente due.
Analizziamo di seguito quelle che sono state le considerazioni che ci hanno portato a sceglierne una piuttosto che l'altra

\subsubsection{Dump MySQL}
Per semplicità, riguardo ad HepData, ci è stato fornito dall'Università di Durham il più recente \emph{dump} del database MySQL che contiene tutti i dati degli esperimenti \textbf{fino ad Ottobre 2017} organizzati nello schema, già mostrato in precedenza, in Figura \ref{original_mysql_hepdata_schema}. Il file compresso, grande $\approx 50 MB$, a cui si fa riferimento, è disponibile per il download all'indirizzo: \url{http://www.ippp.dur.ac.uk/~watt/Lenzi/hepdatapublic.dmp.gz_01Apr18}.

Fare riferimento al Capitolo \ref{appendix_dump_loading} per le istruzioni su come caricare il file in questione su di un'istanza MySQL server.

\subsubsection{hepdata.net}
Per quanto riguarda HEPData non è stato necessario entrare in possesso di alcun \emph{dump} in quanto sarebbe stato privo di utilità data la disponibilità di una potente \emph{API} JSON accessibile semplicemente posponendo all'\emph{URL}\footnote{Uniform Resource Locator} della pubblicazione (ad esempio: \url{https://www.hepdata.net/record/ins335707}) il suffisso \emph{?format=json}; così facendo si ottiene una risposta del tipo mostrato in Figura \ref{paper_json_rapr}.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{img/paper_json_rapr.png}
	\caption{Esempio di risposta in formato JSON di HEPData}
	\label{paper_json_rapr}
\end{figure}
Dati esposti con questo tipo di formato sono semplicemente interpretati e facilmente accessibili da programmi \emph{software} che li possono navigare per estrarre i dati da inserire nel nuovo schema a stella. A questo proposito si rimanda all'ultimo Capitolo \ref{new_experiment_loading} per un esempio di applicazione Python in grado di caricare esperimenti da \emph{hepdata.net} nel nuovo schema a stella. 

Tornando alla rappresentazione dei dati JSON sopra mostrata è importante concentrare la propria attenzione su i due campi: \emph{data\_tables} e \emph{record}. Il primo, esploso dallo schema precedente, riportato in Figura \ref{data_tables_json_rapr} 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{img/data_tables_json_rapr.png}
	\caption{Contenuto del campo data\_tables}
	\label{data_tables_json_rapr}
\end{figure}
è la rappresentazione di un \emph{array} di oggetti al cui interno si trovano alcuni interessanti attributi come \emph{data} che possiede una serie di \emph{link} che puntano ad altre risorse, anch'esse JSON. Queste risorse non sono altro che i dati raccolti dagli esperimenti, quelli che interessano a noi. Un esperimento può contare anche un numero maggiore di una tabella dati (anche chiamate \emph{datasets}), come ad esempio \url{https://www.hepdata.net/record/ins1718558?format=json} nel quale sono presenti 30 tabelle dati che corrispondono ad altrettanti elementi di questo \emph{array}.

Il campo \emph{record}, di cui vediamo un estratto in Figura \ref{record_json_rapr}, contiene invece alcuni metadati descrittivi della pubblicazione che avevamo già discusso nel Capitolo \ref{hepdata_prblems}.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{img/record_json_rapr.png}
	\caption{Contenuto del campo records}
	\label{record_json_rapr}
\end{figure}


\subsection{La scelta}
Adesso che abbiamo tutti gli elementi chiari possiamo spiegare il perch\'e della nostra scelta a favore della \textbf{prima soluzione}. Anche se non è stata una decisione semplice, il fattore determinante che ha portato a preferire il \emph{dump} MySQL all'innovativa interfaccia posta in essere da HEPData è stato principalmente uno solo. Grazie allo schema ER e al grado di normalizzazione delle tabelle, il database MySQL ha fornito molte più informazioni di quelle presenti sul nuovo portale. Nonostante in termini di dati esse siano equivalenti (dato che, come già detto, i dati del vecchio sono stati migrati nel nuovo) il contenuto informativo del \emph{dump} MySQL è risultato maggiore. Lo schema MySQL, infatti, ha una struttura dati ben precisa e definita che mette in relazione le varie entità esprimendo anche la cardinalità delle relazioni. Avere un'idea su come i dati sono organizzati tra loro ci fornisce molte più informazioni per la costruzione dello schema a stella di quante ce ne fornisca la nuova organizzazione dei dati trattata nel Capitolo \ref{new_hepdata_portal}. Essa risulta carente, proprio, nel definire come elementi diversi sono correlati tra loro. Per esempio non si può sapere quale è il numero massimo di \emph{keywords} associabili ad un valore dell'asse Y senza scorrere tutti gli esperimenti e trovare il massimo. Sebbene ciò possa sembrare marginale è invece necessario per noi dato che ci troveremo ad un certo punto a dover riservare nella tabella dei fatti un numero di colonne per ciascuna dimensionale (vedi Capitolo \ref{many_to_many_relation_minehep}).

Consapevoli del fatto che comunque HEPData è il portale in cui verranno pubblicati i risultati degli esperimenti futuri, nel Capitolo \ref{new_experiment_loading} è stato realizzato un piccolo \emph{Proof Of Concept} che dimostra la fattibilità dell'importazione dei nuovi dati nello schema a stella.

\subsection{Tecniche di modellazione dimensionale}
L'insieme delle tecniche descritte in questa sezione sono fondamentali ogniqualvolta ci si trovi a dover definire un nuovo design dimensionale.

\subsubsection{Lavoro di squadra}
Prima di partire nella progettazione di un design dimensionale, è stato necessario organizzare alcuni meeting con tutte le parti al fine di esplicitare quali fossero le reali necessità di un settore, quello della fisica, nel quale ci si è trovati ad operare. Il team si è riunito in vari momenti dell'analisi e della progettazione per definire i requisiti e valutare i progressi. Questi incontri sono stati preziosi per la definizione del design dimensionale in quanto hanno fornito la panoramica necessaria per organizzare i dati nel nuovo schema a stella.

\subsubsection{Four-Step Dimensional Design Process}
Partiamo adesso a definire nel dettaglio i quattro macro passaggi che vengono consigliati da Kimball \cite{datawarehouse_toolkit} riadattati, dove necessario, per il nostro ambito di studio:
\begin{enumerate}
	\item \emph{Select the Business Process}
	\item \emph{Define the Grain}
	\item \emph{Identify the dimensions}
	\item \emph{Identify the facts}
\end{enumerate}
Le risposte a questi requisiti sono determinate considerando le necessità del settore dove si opera tenendo conto della qualità dei dati di cui si dispone.

\paragraph{Select the Business Process}
I processi di business sono le attività operative eseguite da una organizzazione, come prendere un ordine, processarlo e gestire i reclami. I processi di business generano eventi che si traducono in una tabella dei fatti. La maggior parte delle tabelle si concentrano sul risultato di un singolo processo di business.

Non essendo in ambito industriale non possiamo certamente selezionare un processo di business. Potremmo però interpretare un po' forzatamente questo punto come: individuare il settore della fisica da analizzare. Nel nostro caso quindi sarà quello delle alte energie.

\paragraph{Define the Grain}
Dichiarare qual è la grana\footnote{il dettaglio} (\emph{grain}) del nostro modello dimensionale è un passaggio centrale. La grana stabilisce esattamente cosa una singola riga della tabella dei fatti rappresenta. La definizione della grana diventa il contratto vincolante del design dimensionale. \'E importante definirla prima dei fatti e delle dimensioni perch\'e ogni possibile dimensione o fatto deve essere consistente con la grana scelta.

Nel nostro caso la grana scelta è stata quella dei singoli valori che si possono trovare sugli assi Y di tutte le pubblicazioni.

\paragraph{Identify the dimensions}
Le dimensioni offrono il contesto del "chi, cosa, dove, quando, perch\'e e come" attorno al singolo evento. Le tabelle dimensionali contengono gli attributi descrittivi usati dalle applicazioni BI per filtrare e raggruppare i dati della tabella dei fatti. Una volta pensata la grana è possibile identificare tutte le dimensioni. Quando possibile, una dimensione dovrebbe essere collegata attraverso una relazione uno-a-molti con la tabella dei fatti, evitando il più possibile situazioni in cui la relazione sia molti-a-molti.

\paragraph{Identify the facts}
I fatti sono le misurazioni del risultato di un evento e sono quasi sempre numerici. Una singola riga della tabella dei fatti ha una relazione uno-a-uno con una misurazione identificata dalla grana.